\newpage
\chapter{Античность}

\Section{Древняя Греция}
Была популярна идея \glslink{Метемпсихоз}{метемпсихоза}.
Все философы излагали свои мысли в трактатах с названием <<О природе>>.

\Subsection{Орфей}
\index{Орфей}
Легендарный певец и музыкант-лирист, известен как поэт и философ. Заложил мистическое учение, в основе которого были гимны эзотерического характера. Последователи звались орфиками.

Из богов в значительной степени поклонялись Дионису.
\index{Орфей}

\subsection[Фалес Милетский]{Фалес Милетский\footnote{640/624--548/545 до н.\,э.}}
\label{Фалес Милетский}
\index{Натурфилософия!Досократики!Фалес Милетский}
\index{Первоначало}
Первый философ, представитель \glslink{Натурфилософия}{натурфилософии}. Считал, что в основе всего \hyperref[Элемент-первоначало]{вода}, а Земля плавает <<подобно куску коры>>. \glslink{Досократики}{Досократик}.
\sm[bpt]{Элемент-первоначало}{,Вода \\ (Фалес), Апейрон \\ (Анаксимандр), Воздух \\ (Анаксимен), Огонь \\ (Гераклит), Математика \\ (Пифагор), Эмпедокл \\ (4 элемента)}

Его учение было первым, которое объясняло мир естественными причинами.

\subsection[Анаксимандр]{Анаксимандр\footnote{610--546 до н.\,э.}}
\label{Анаксимандр}
\index{Натурфилософия!Досократики!Анаксимандр}
Фигура Анаксимандра запомнилась в основном благодаря идее Апейрона. \word{Апейрон}~--- неопределённая и беспредельная субстанция. Он не знает смерти и не уничтожим. Является \hyperref[Элемент-первоначало]{первоначалом} мира, производит из себя всё. \par
\index{Первоначало}
Также \word[Натурфилософия!Досократики]{Анаксимандр} верил в цикличность мироздания и что жизнь зародилась из влажного. \glslink{Досократики}{Досократик}.

\subsection[Анаксимен]{Анаксимен\footnote{586--526 до н.\,э.}}
\label{Анаксимен}
\index{Натурфилософия!Досократики!Анаксимен}
\hyperref[Элемент-первоначало]{Первоначало} --- воздух. Мысли бесконечны. Воздух превращаем~--- все другие вещества когда-то были воздухом. \glslink{Досократики}{Досократик}.
\index{Первоначало}

\subsection[Гераклит Эфесский]{Гераклит Эфесский\footnote{586--526 до н.\,э.}}
\label{Гераклит Эфесский}
\index{Натурфилософия!Досократики!Гераклит Эфесский}
Деятельность этого философа оказала влияние на несколько направлений, и в связи с этим её можно разделить:
\begin{itemize}
\item Создатель \glslink{Диалектика}{диалектика}. Принципа борьбы и единства противоположностей.
\item \word{Логос} --- единый, общий закон, управляющий миром, людьми и правящий во вселенной. Также тут стоит обратить внимание, что мир с точки зрения этого философа не является статичным, он постоянно меняется и развивается.
\item Основал учение о \word[?релятивизме]{Релятивизм}, то есть принцип относительности, тоже несёт в себе его авторство.
\end{itemize}
\hyperref[Элемент-первоначало]{Первоначало} --- огонь. Вечное движение. \par
\index{Первоначало}
Разделение восприятия на чувственное и рациональное. \glslink{Досократики}{Досократик}.

\subsection[Пифагор]{Пифагор\footnote{570--490 до н.\,э.}}
\label{Пифагор}
\index{Натурфилософия!Досократики!Пифагор}
Знаменитый математик. Интересовался проблемой первоначала, решил, что \hyperref[Элемент-первоначало]{оно}~--- математика. \par
\index{Первоначало}
Основал философскую школу~--- \word[?пифагорейство]{Пифагорейство}. Есть мнение, что это скорее секта, чем философская школа. \par
Имел геометрическое представление о вселенной. Его работы дали сильный толчок точным наукам. \glslink{Досократики}{Досократик}.

\subsection[Ксенофан]{Ксенофан\footnote{570--478 до н.\,э.}}
\label{Ксенофан}
\index{Ксенофан}
Странствующий поэт. Пропагандировал единого Бога. Критиковал подобие человека Богу.

\subsection[Парменид]{Парменид\footnote{540--515 до н.\,э.}}
\label{Парменид}
\index{Натурфилософия!Досократики!Парменид}
Создатель \word[?элейской школы]{Элейская школа}. Описывал свои идеи через историю о путешествии богини. Центр философии: отношение бытия и небытия. Существует только бытие, т.\,к. его можно осмыслить. Главное~---знание. \glslink{Досократики}{Досократик}.

\subsection[Зенон Элейский]{Зенон Элейский\footnote{490--430 до н.\,э.}}
\label{Зенон Элейский}
\index{Натурфилософия!Досократики!Зенон Элейский}
\begin{quote}
    \textit{<<Движения нет.>>}
\end{quote}
\glslink{Досократики}{Досократик}.

\subsection[Эмпедокл]{Эмпедокл\footnote{490--430 до н.\,э.}}
\label{Эмпедокл}
\index{Натурфилософия!Досократики!Эмпедокл}
Писал свои труды в форме поэм. Выдавал себя за Бога. Соединяет в своей философии различные школы. \par
\hyperref[Элемент-первоначало]{Первоначало}~--- 4 элемента (огонь, земля, вода, воздух). \par
\index{Первоначало}
Любовь соединяет, ненависть разъединяет. Попытки объяснить эволюцию. Идеи метемпсихоза. \glslink{Досократики}{Досократик}.

\subsection[Анаксагор]{Анаксагор\footnote{500--428 до н.\,э.}}
\label{Анаксагор}
\index{Натурфилософия!Гомеомерия!Анаксагор}
Был автором теории о \glslink{Гомеомерия}{гомеомерии}, теории о мельчайшей частице.
\word{Ум (Нус)}, аналог Логоса \hyperref[Анаксимен]{Анаксимена}. \par
Смесь материального и идеального.

\subsection[Левкид]{Левкид\footnote{V век до н.\,э.}}
\label{Левкид}
\index{Натурфилософия!Атомизм!Левкид}
Один из основателей \glslink{Атомизм}{атомизма}, наряду со своим учеником Демокритом. К сожалению, его работы не сохранились, поэтому их трудно вычленить из работ Демокрита, на которого он сильно повлиял

\subsection[Демокрит]{Демокрит\footnote{460--370 до н.\,э.}}
\epigraph{\textit{<<Случайность --- иллюзия, на самом деле у всего есть причина, но мы не всегда её понимаем>>}}{Демокрит}
\label{Демокрит}
\index{Натурфилософия!Атомизм!Демокрит}
\index{Атомы}
Оставил около 70 сочинений. \par
Бытиё множественно, состоит из атомов. Небытиё~--- пространство, где находятся атомы. Бытиё \not \leftrightarrows\:небытиё.

\begin{myscheme}[tb]
\def\nullRectangle{(-4,-3) rectangle (4,3)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}[fill opacity=0.5]
        \node[fill=black,circle,draw,decorate,decoration=zigzag,minimum size=7mm] at (0,1){};
        \node[fill=black,circle,draw,minimum size=7mm] at (2,0.7){};
        \node[fill=black,circle,draw,decorate,decoration=bumps,minimum size=7mm] at (-1.3,-1.5){};

        \draw \nullRectangle;
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Атомы}
\label{Атомы}
\end{myscheme}

Атомы постоянно двигаются, так как находятся в пустоте. У Демокрита они постоянно двигаются, так как находятся в пустоте. Также у него они различаются по размерам и форме для лучшего сцепления.

Атомисты отказывались от сверхъестественных причин в законах природы, но не отказывались и не отрицали роль богов в истории человека.
\index{Атомы}

Высказывали мысли о существования множества миров.

Не боялись смерти, так как не верили в загробную жизнь.

\subsection[Протагор]{Протагор\footnote{485--410 до н.\,э.}}
\label{Протагор}
\index{Софисты!Протагор}
\begin{quote}
    \textit{<<Истина относительна, так как время меняется.>>}
\end{quote}
\glslink{Софисты}{Софист}

\subsection[Горгий]{Горгий\footnote{483--380 до н.\,э.}}
\label{Горгий}
\index{Софисты!Горгий}
\begin{quote}
    \textit{Все мнения ложны.}
\end{quote}
\glslink{Софисты}{Софист}

\Subsection{Роль софистов}
\index{Софисты}
Софисты --- переходное звено от натурфилософии к классической философии. Также стоит отдельно отметить их критическое отношение ко всему, что является ещё одним их достоинством.
\index{Софисты}

\subsection[Сократ]{Сократ\footnote{470--389 до н.\,э.}}
\label{Сократ}
\index{Классический период!Сократ}
\epigraph{\textit{<<Я знаю, что ничего не знаю, но другие не знают и этого>>}}{Сократ}
Начинает различать духовное и телесное.

Создал этику.

Сократ видел смысл жизни в поиске смысла жизни, который несомненно существует.

Лучшим путём постижения философии считал разговор. Любил задавать людям наводящие вопросы (майевтика)
\index{Классический период!Сократ}

\subsection[Платон]{Платон\footnote{427--347 до н.\,э.}}
\label{Платон}
\index{Классический период!Платон}
\epigraph{\textit{<<Любящий божественнее любимого, потому что вдохновлен богом>>}}{Платон}
Идеалист.

В 386 году открыл первую Академию.

Пытался создать единую философскую систему обо всём.

\word{Эйдос}~--- идея, центральное понятие у Платона. Главная суть явления или вещи, характеризующая её уникальность и кроме того являющаяся эталоном.

У всего некая нематериальная причина.

Разработал концепцию <<\word[?Идеального государства]{Идеальное государство}>> (Схема \ref{Идеальное государство}). Не любил демократию, считал что лучшем будет правление <<совета наиспособнейших>>.
\begin{gr}{Идеальное государство}
    "Философы" ->
        "Воины" ->
            "Остальные"
\end{gr}

\subsection[Аристотель]{Аристотель\footnote{384--322 до н.\,э.}}
\label{Аристотель}
\index{Классический период!Аристотель}
\epigraph{\textit{<<Платон мне друг, но истина дороже>>}}{Аристотель}
Учился у Платона, хотя рано его покинул из-за разных воззрений.
Не соглашался с эйдосами Платона.

343 г --- становится наставником Александра Македонского.

336 г --- открывает первый Лицей.

Систематизировал античную философию.

Создал науки:
\begin{itemize}
    \item Метафизику
    \item Физику
    \item Логику
    \item Психологию
    \item Этику
    \item Эстетику
\end{itemize}

\word{Первопричина}~--- Бог.

Форма, её придаёт вещи Бог.

\subsection[Диоген]{Диоген\footnote{412--323 до н.\,э.}}
\label{Диоген}
\index{Классический период!Диоген}
\epigraph{\textit{<<Я гражданин мира>>}}{Диоген}
Создал школу \word[?киников]{Кинизм}
Суть в том, что отказываясь от получения удовольствия, мы становимся более свободными.

Я собака.

Был популярен среди современников.

\word{Автаркия} --- самодостаточность.
\index{Классический период!Диоген}

\subsection[Эпикур]{Эпикур\footnote{342--371 до н.\,э.}}
\label{Эпикуризм}
\index{Эллинистическая философия!Эпикуризм!Эпикур}
\epigraph{\textit{<<Богатство, требуемое природой, ограниченно и легко достижимо; а богатство, требуемое праздными мнениями, простирается до бесконечности>>}}{Эпикур}
Основал школу \word[эпикуризма]{Эпикуризм}.

\index{Эпикуризм}
\glsadd{Эпикуризм}
Признавая материальное начало человека говорит о необходимости материальной стороны жизни также, как и духовной.

Доработал атомистское учение: добавил вес.

Отказывается от богов, как создателей пространства.

Душа --- материальный объект из атомов, находящихся в теле.

Главный источник познания --- ощущения.

Цель жизни --- наслаждение, удовлетворение естественных потребностей.

\begin{exbox}{Важно}
    Хоть наслаждение и является смыслом жизни, но \textcolor{red}{\underline{необходимое}} наслаждение, не безграничное.
\end{exbox}

Сложность в выборе необходимых удовольствий.

Атараксия --- душевное спокойствие

Эвдемония --- душевное спокойствие
\vspace*{1em}

Не боялись:
\begin{itemize}
    \item Небесных явлений
    \item Богов
    \item Смерти
\end{itemize}
\label{Эпикуризм}
\index{Эпикуризм}
\glsadd{Эпикуризм}
\index{Эллинистическая философия!Эпикуризм!Эпикур}

\subsection[Пиррон]{Пиррон\footnote{360--370 до н.\,э.}}
\label{Пиррон}
\index{Эллинистическая философия!Скептицизм!Пиррон}
\index{Скептицизм}
\epigraph{\textit{<<Следует воздерживаться от любых категорических суждений о вещах>>}}{Пиррон}
Основал школу \glslink{Скептицизм}{скептиков}.
Невозмутимость.

Нет добра и зла.

Не отрицает и не доказывает ничего.

Точно установить его учение невозможно, так как не писал трактатов. Хотя его последователи использовали его имя как синоним скептицизма.
\glsadd{Скептицизм}
\index{Скептицизм}
\index{Эллинистическая философия!Скептицизм!Пиррон}

\subsection[Зенон Китийский]{Зенон Китийский\footnote{334--262 до н.\,э.}}
\label{Зенон Китийский}
\index{Эллинистическая философия!Стоицизм!Зенон Китийский}
Основал школу \glslink{Стоицизм}{стоицизма}.
Некая сила управляет миром.
Она владеет законом жизни, всесильна и бесстрастна.
Человек должен любить свою судьбу, какой бы она не была.

Страдания --- неотъемлемая часть жизни.

\word{Апатия} --- бесстрастность, бесстрашна, в ней человек находит свою сущность.

Высшим источником знаний являются мудрецы.
\index{Эллинистическая философия!Стоицизм!Зенон Китийский}
\index{Стоицизм}
\glsadd{Стоицизм}

\Section{Древний Рим}
\subsection[Сенека]{Сенека\footnote{4 н.\,э.--64 н.\,э.}}
\label{Сенека}
\index{Эллинистическая философия!Стоицизм!Сенека}
\index{Стоицизм}
\epigraph{\textit{<<Философу не обязательно следовать своей философии>>}}{Сенека}
\glslink{Стоицизм}{Стоик}.
Воспитывал Нейрона.

Единый Бог, который и есть закон.
Бог отождествляется с судьбой, с миром в целом.
Определяет жизнь, со всеми радостями и страданиями.
Принять это помогает философия, которая научит быть стойким.
Мудрец~--- философ; он стоит выше всех страстей. Но всё равно он не совершенен.
\index{Стоицизм}
\glsadd{Стоицизм}

\subsection[Эпиктет]{Эпиктет\footnote{50--138 н.\,э.}}
\label{Эпиктет}
\glsadd{Стоицизм}
\index{Эллинистическая философия!Стоицизм!Эпиктет}
Родился рабом. Впоследствии был освобождён. Воплощал идеалы стоицизма.

Вносит большой религиозный акцент.
Всё под контролем Бога.
\label{Эпиктет}
\glsadd{Стоицизм}

\subsection[Марк Аврелий]{Марк Аврелий\footnote{121--180 н.\,э.}}
\label{Марк Аврелий}
\glsadd{Стоицизм}
\index{Эллинистическая философия!Стоицизм!Марк Аврелий}
Родился императором.

Труды: <<Наедине с собой>>, <<Мемориалы>>, \ldots

Духовная опора --- вера в единое целое. Предопределяет все моменты в жизни.
\label{Эпиктет}
\glsadd{Стоицизм}

\subsection[Секст Эмпирик]{Секст Эмпирик\footnote{160--210 н.\,э.}}
\label{Секст Эмпирик}
\index{Эллинистическая философия!Скептицизм!Секст Эмпирик}
\index{Скептицизм}
\glslink{Скептицизм}{Скептик}. Написал <<Пирроново положение>> и <<Против учёных>>.

\subsection[Плотин]{Плотин\footnote{205--270 до н.\,э.}}
\label{Плотин}
\index{Неоплатонизм!Плотин}
\epigraph{\textit{<<Единое \dots\:как бы перелилось через край и, исполненное Собою, создало иное>>}}{Плотин}
Его ученик собрал его труды, и составил Эннеады(по 9 в 6 групп).

Учение о сверхразумности \hyperref[Элемент-первоначало]{первоначал}.
\index{Первоначало}

Инструментом своей философии избрал \glslink{Диалектика}{диалектику}. Причём весьма специфично, так как у него было целых три субстанции:
\begin{itemize}
    \item \word{Единое}
    \item \word{Ум (Нус)}
    \item \word{Душа}.
\end{itemize}

\word{Единое} --- абсолютное понятие. Оно превышает всё сущее и мыслимое и ему предшествует. Оно живёт само по себе.  Из единого исходит активность (свет).
\begin{india}{Единое,Ум (Нус),Душа}
Единое начинает порождать нечто подобное себе.
То есть из первой, высшей реальности образуется вторая (Нум).
Главная задача второй~--- осознавать себя.
Третья эпостась~--- мировая душа
\end{india}

Выделял 3 вида души.
\begin{itemize}
    \item Мировая душа \index{Душа} --- следствие нисхождения Ума, стремится к Единому. Порождает материю~--- начало физического и чувственного мира.
    \item Душа всего (обращена к духу, бесконечности и свету) \index{Душа}
    \item Низшая душа (обращена к материи)
\end{itemize}

Материальный мир --- искажённое отражение идеального, стать лучше можно лишь соединившись с идеальным.
Реальный мир --- результат \word[?Единого]{Единое}, исходящего из мировой души.
Путь воссоединения~--- упрощение. Сбросить с себя всё, чтобы напоминать Бога.
Воссоединение~--- \word[?экстаз]{Экстаз}.
